<resources>
    <string name="app_name">ГраФин</string>
    <string name="question_mark">\?</string>
    <string name="welcome_title">Привет!</string>
    <string name="game_rules">
        Правила игры:
    </string>
    <string name="button_understand">Понятно</string>
    <string name="welcome_logo">Welcome logo</string>
    <string name="choose_level_title">Выберите тему:</string>
    <string name="game_over">Game Over</string>
    <string name="score_answers">Ваш счет: %s</string>
    <string name="score_percentage">Процент правильных ответов: %s</string>
    <string name="retry">Попробовать снова</string>
    <string name="right_answers">Правильных ответов %s из %s необходимых</string>
    <string name="required_percentage">Необходимый процент правильных ответов: %s</string>
    <string name="required_score">Необходимое количество правильных ответов: %s</string>
    <string name="progress_answers">Правильных ответов: %s</string>
    <string name="update">Загрука</string>
    <string name="welcome_description">Мы рады, что тебе интересны финансы и ты хочешь узнать что-то новое! Наш проект ГраФин направлен на повышение финансовой грамотности среди школьников, мы постарались сделать все для твоего удобства и интересного обучения. Дерзай, мы верим в твой успех!</string>
    <string name="wrong_answer">Не правильно!</string>
    <string name="next">Дальше</string>
    <string name="awards">Награды</string>
    <string name="loyalty_program">Программа лояльности</string>
    <string name="rating">Рейтинг игроков</string>
    <string name="profile">Профиль</string>
    <string name="theory_5">Что такое <b>страхование</b>?\n
Страхование— отношения между страхователем и страховщиком, по защите имущественных интересов физических и юридических лиц (страхователей) при наступлении определённых событий (страховых случаев) за счёт денежных фондов (страховых фондов), формируемых из уплачиваемых ими страховых взносов (страховой премии).\n
Страховщик — юридическое лицо, имеющее лицензию на осуществление страховой деятельности, выданную органом страхового надзора и принимающее на себя по договору страхования за определённое вознаграждение (страховая премия) обязательство возместить страхователю или другому лицу, в пользу которого заключено страхование (выгодоприобретателю), убытки, возникшие в результате наступления страховых случаев, обусловленных в договоре.\n
Страхователь (или полисодержатель) — это юридическое лицо или дееспособное физическое лицо, заключившее со страховщиком договор страхования либо являющееся страхователем в силу закона.\n
Виды страхования — это направления, в которых осуществляют деятельность страховые компании на страховом рынке.\n
Все виды страхования делятся по объектам страхования.\n
В соответствии с Законом Российской Федерации «Об организации страхового дела в Российской Федерации» выделяют основные виды страхования:\n
— личное страхование;\n
— имущественное страхование;\n
— страхование предпринимательских рисков;\n
— страхование ответственности.\n
\n
Что такое личное страхование?\n
В личном страховании объектом страхования являются жизнь, здоровье, трудоспособность и пенсионное обеспечение страхователя или застрахованного лица.\n
В соответствии с Условиями лицензирования страховой деятельности на территории Российской Федерации к личному страхованию относятся:\n
Страхование жизни — это гарантия выплаты застрахованному лицу при наступлении страхового случая или достижении определенного возраста, определенной договором страхования, денежной суммы.\n
Кроме того, полис страхования жизни является хорошим инвестиционным инструментом, позволяющим приумножить свои накопления, или страховщик инвестирует Ваши денежные средства в фондовый рынок и определенный договором процент от прибыли перечисляет на Ваш счет.\n
\n
Медицинское страхование гарантирует получение медицинской помощи как за счет средств добровольного накопления ДМС, так и за счет средств государства — ОМС.\n
Медицинское страхование в Российской Федерации представлено двумя видами обязательное медицинское страхование и добровольное медицинское страхование.\n
Обязательное медицинское страхование (ОМС) представляет собой разновидность социального страхования, производимого в обязательном порядке, призванного обеспечить граждан при наступлении страхового случая минимумом бесплатной медицинской помощи, оказываемой за счет средств бюджета и внебюджетных фондов, согласно утвержденной программы обязательного медицинского страхования и в пределах, установленных федеральным законодательством.\n
Целью добровольного медицинского страхования (ДМС) является обеспечение граждан дополнительными медицинскими услугами, не входящими в перечень обязательных медицинских услуг, гарантированных государством по полису обязательного медицинского страхования.\n
\n
Страхование детей заключается в том, чтобы компенсировать расходы на восстановление здоровья ребенка после перенесенного заболевания, несчастного случая или наступления инвалидности. Страхователями могут быть родители, близкие родственники, опекуны или попечители. Строгих ограничений по сроку страхования и возрасту застрахованного нет.\n
\n
Пенсионное страхование подразделяется на обязательное и добровольное.\n
Обязательное пенсионное страхование осуществляется государством, выплаты производятся за счет средств федерального бюджета. Обязательное пенсионное страхование граждан осуществляется на случаи выхода на пенсию: по старости, при выработке трудового стажа и по инвалидности.\n
Добровольное пенсионное страхование осуществляется негосударственными пенсионными фондами (НПФ) или страховыми компаниями.\n
Страхование производится за счет средств граждан или отчислений с заработной платы, которые производит работодатель.\n
\n
Обычно оно идет как дополнение к обязательному пенсионному страхованию.\n
\n
Страхование пассажиров носит обязательный характер и осуществляется на автомобильных, воздушных и водных видах транспорта. Его целью является покрытие расходов на лечение или денежная выплата в случае потери работоспособности или смерти застрахованного.\n
Размер страховой выплаты варьируется в зависимости от вида транспорта. Страховой сбор в основе уже включен в стоимость билета. К примеру, страхование пассажиров при осуществлении перелета на самолетах и т.д.\n
\n
Страхование сотрудников производится работодателем и преследует целью застраховать жизнь и (или) здоровье сотрудника. В основном носит обязательный характер (страхование сотрудников МВД, МЧС, медицинских учреждений).\n
Теперь тебе будут предложены тестовые задания. Будь внимателен, правильный ответ лишь один!\n</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="edit_profile">Редактировать профиль</string>
</resources>