<resources>
    <string name="app_name">ГраФин</string>
    <string name="question_mark">\?</string>
    <string name="welcome_title">Привет!</string>
    <string name="game_rules">
        Правила игры:
    </string>
    <string name="button_understand">Понятно</string>
    <string name="welcome_logo">Welcome logo</string>
    <string name="choose_level_title">Выберите тему:</string>
    <string name="game_over">Game Over</string>
    <string name="score_answers">Ваш счет: %s</string>
    <string name="score_percentage">Процент правильных ответов: %s</string>
    <string name="retry">Попробовать снова</string>
    <string name="right_answers">Правильных ответов %s из %s необходимых</string>
    <string name="required_percentage">Необходимый процент правильных ответов: %s</string>
    <string name="required_score">Необходимое количество правильных ответов: %s</string>
    <string name="progress_answers">Правильных ответов: %s</string>
    <string name="update">Загрука</string>
    <string name="welcome_description">Мы рады, что тебе интересны финансы и ты хочешь узнать что-то новое! Наш проект ГраФин направлен на повышение финансовой грамотности среди школьников, мы постарались сделать все для твоего удобства и интересного обучения. Дерзай, мы верим в твой успех!</string>
    <string name="wrong_answer">Не правильно!</string>
    <string name="next">Дальше</string>
    <string name="awards">Награды</string>
    <string name="loyalty_program">Программа лояльности</string>
    <string name="rating">Рейтинг игроков</string>
    <string name="profile">Профиль</string>
    <string name="theory_0"><b>Мошенничество</b>\n
<b>Уголовный кодекс РФ определяет мошенничество</b>, как «хищение
чужого имущества или приобретение права на чужое имущество путем
обмана или злоупотребления доверием» (п.1 ст. 159 УК РФ).\n
Жертва мошенничества часто добровольно передает злоумышленнику свои
деньги и другое имущество, искреннее заблуждаясь, кому и для чего он это
делает. \n
<b>Финансовое мошенничество</b> – это совершение противоправных
действий в сфере денежного обращения путем обмана, злоупотребления
доверием и других манипуляций с целью незаконного обогащения. \n
Специфика финансового мошенничества состоит в той области отношений,
в которой совершается обман — это сфера обращения различных платежных
карт и других средств платежа, получение и выдача кредитов, привлечение
инвестиций и иные финансовые (денежные) отношения. \n
<b>Современные финансовые мошенничества многообразны:</b>\n
Интернет-мошенничество. \n
Мошенничество с использованием банковских карт. \n
Финансовые пирамиды. \n
Мошенничество на рынке недвижимости («двойные продажи»,
продажи людям квартир в незаконно построенных домах и т.д.). \n
<b>Блокировка компьютера.</b> Это один из самых распространенных
способов незаконного отъема денег у пользователей компьютеров. В случае
если вы открыли электронное письмо с вирусом, может произойти
блокировка браузера или компьютера. Далее приходит сообщение, что для
дальнейшей работы, необходимо отправить смс-сообщение на указанный
номер, потом вам придет код и компьютер или интернет-браузер будет
разблокирован. В итоге с вашего счета списывается сумма денег,
а разблокировать компьютер так и не получится. \n
<b>Письма от «юристов»</b>, сообщающих о вашем наследстве. Одна
из разновидностей интернет-мошенничества: заключается в массовой спам-
рассылке электронных писем. Якобы «юрист» сообщает вам, что у вас был
далекий родственник и этот родственник оставил вам большое наследство.
«Юрист» готов за определенное вознаграждение помочь вам оформить все
документы. В итоге, если вы переведете деньги, то считайте, что
вы их потеряли навсегда. \n
<b>Звонки от «родственников», попавших в беду.</b> Раздается звонок,
и под видом близкого родственника мошенник просит срочно положить
деньги на телефон или оставить их в оговоренном месте. \n
Чаще всего на эту уловку попадаются женщины. Злоумышленники хорошо
подкованы в области психологии и чаще всего лжезвонок раздается от детей
своим мамам. Расчет на то, что любая мама молниеносно готова броситься
на помощь своему ребенку, здесь срабатывает. \n
<b>«Липовые» звонки и смс-сообщения от банка.</b> Вам звонят из якобы
вашего банка, сообщают, что у вас заблокирована карта. Далее просят
сообщить данные вашей карточки для разблокировки. Если данные карты
будут переданы мошенникам, то они получать доступ к денежным средствам
на вашей карте и соответственно, обнулят её. \n
Следует помнить, что даже если сотрудники банка с вами свяжутся, то они
никогда не будут спрашивать данные для доступа к вашей карте, в ваш
личный кабинет. \n
<b>«Пополнение» счета или баланса телефона.</b> Вы получаете сообщение
«Ваш счёт пополнен» и указывается сумма. Как привило, в отправителе
значится банк или платежная система. Через небольшой промежуток времени
раздается звонок от человека, который случайно вам перевел денежные
средства и он просит перевести вам деньги обратно. \n
Пока вы, не удостоверитесь, было ли действительно пополнение счета,
на подобные звонки не следует реагировать. \n
<b>Покупка товара за копейки.</b> При совершении покупок через интернет
следует проявлять бдительность. Мошенники часто размещают информацию
о продаже товара по цене в разы ниже рыночной. От вас требуется только
перевести задаток. Если вы перевели задаток мошенникам, то стоит
попрощаться не только с задатком, но и с товаром. Прежде чем производить
оплату, следует зайти на сайт, выяснить, кто продавец и с чем связана низкая
стоимость на товар. \n
<b>Скимминг.</b> На банкомат устанавливается специальное устройство,
позволяющее скопировать данные с магнитной полосы вашей карты. При
скимминге пин-код от карты мошенники обычно получают с помощью
специально установленной камеры или с помощью накладки на клавиатуру.
Далее на основании полученных данных, изготавливают поддельную карту
и списывают денежные средства. При использовании банкомата следует
внимательно его осмотреть, на наличие подозрительных видеокамер,
на наличие накладок на клавиатуре, на картоприёмнике. \n
<b>Финансовые пирамиды.</b> Финансовые пирамиды предлагают своим
клиентам заработать на инвестициях, на фондовом рынке. Обещают
получение прибыли в крупных размерах. Фактически же цель этих
организаций — собрать максимально средств с клиентов. \n
<b>Заключение</b>\n
Все мошенничества в финансовой сфере объединяет одно: преступники без
принуждения, с согласия самих людей получают их денежные средства. При
этом потерпевшие думают, что передают эти деньги в обмен на какие-либо
законные блага — недвижимое имущество, товары в интернет-магазинах,
наследство и т.д. На самом деле же никаких «законных благ» нет, люди
просто теряют свои деньги, не получая ничего взамен. Злоумышленники же
изначально знают, что они не имеют никаких правовых оснований для
получения денег и другого имущества от потерпевших. \n
<b>Чтобы обезопасить себя от некоторых видов финансового
мошенничества:</b>\n
При краже карты — позвонить в банк, заблокировать карту. \n
При получении смс-сообщения о списании суммы с вашего счета,
получения запроса на подтверждение операции, которую
вы не производили — позвонить в банк и уточнить об операции. \n
Никому не сообщать номер банковской карты, пин-код; не давать
пароль к доступу своего счета через интернет. \n
Переводить деньги лучше по номеру телефона, который привязан к
карте. \n
Деньги хранятся не на самой карте, а на счете в банке. Хороший
способ себя обезопасить - завести счет в интернет-банке, а на карте
хранить небольшую сумму и пополнять ее по мере необходимости.
Кроме того, можно создать виртуальную карту, чтобы расплачиваться
в интернете. \n
Игнорируйте СМС "Карта заблокирована", "Мама, я попал в аварию",
"Вы выиграли приз", а также письма или СМС от судебных
приставов, ЦБ, банков, платежных систем с просьбой сообщить
данные карты. \n
Не передавать банковскую карту третьим лицам. \n
Перед использованием банкомата, всегда внимательно его
осматривать. \n
Закрывать клавиатуру при вводе пин-кода банковской карты. \n
Не заходить на сайты, которые не вызывают у вас доверия. \n
При открытии подозрительных писем, не переходите по ссылкам. \n
Не устанавливать подозрительные программы. \n
Установить антивирусные программы. \n
Не раскрывать ваши персональные данные, звонящим с незнакомых
номеров. \n
Перед заключением каких-либо сделок с вложением финансов необходимо
убедиться в благонадежности компании, для этого: \n
найти и проверить отзывы о компании; \n
проверить реальное существование компании в государственных
реестрах; \n
убедиться в наличии необходимых лицензий, разрешений для
осуществления деятельности компании; \n
проверить имеет ли данная компания официальный сайт. \n
Если против вас совершено мошенничество, необходимо срочно обратиться
в правоохранительные органы. \n
Определите лимит на операции по снятию наличных и переводу\n
Игнорируйте СМС "Карта заблокирована", "Мама, я попал в аварию", "Вы
выиграли приз", а также письма или СМС от судебных приставов, ЦБ,
банков, платежных систем с просьбой сообщить данные карты. \n</string>
    <string name="theory_1"><b>Инвестиции\n</b>
Инвестиции — вложения денежных средств для их сохранения и
приумножения. Объектами инвестиций могут быть ценные бумаги,
имущество, имущественные права, которые вкладывают в объекты
предпринимательской или другой деятельности.\n
Бывают государственные (вкладывается государство), корпоративные
(вкладывается бизнес) инвестиции, а также инвестиции физических лиц —
вложение личных финансов для их приумножения и получения пассивного
дохода. \n
<b>Инвестиции</b> — это способ получения прибыли. То есть
инвестировать нужно тем, кто хочет приумножить свой доход. От того, куда
вкладываются средства, зависит уровень доходности и риска.\n
— Инвестиции при использовании консервативных инструментов позволяют
сохранить накопленный капитал, сберечь его от воздействия инфляции,
которая снижает покупательную способность средств. При этом более
рискованные инструменты позволяют накопить средства на крупные покупки
(автомобиль, квартира), отпуск, создать подушку безопасности на случай
экстренной ситуаций. Также инвестирование помогает создать капитал,
который можно тратить на пенсии и передать наследникам.\n
До 2019 года одними из ведущих способов вложения средств в России
считались вклады. Но процент по ним обычно чуть ниже инфляции, значит,
приумножить средства не получится. Этот способ подходит скорее для
сохранения капитала. Для того чтобы происходил рост денежных средств,
вложения должны расти быстрее инфляции.\n
С середины 2020-го по середину 2021 года ставки по депозитам в банках
держались ниже 5%, поэтому граждане стали искать другие способы
вложений с целью получения прибыли. Инвестиции в ценные бумаги стали
популярнее, они по сравнению с вкладами позволяют получить больший
доход, хоть и риск в этом случае выше\n
<b>Виды инвесторов</b>\n
<b>Инвестор</b> — это тот, кто размещает капитал с целью получения
прибыли. Инвесторы делятся на государственных (государство или
госструктуры), частных, иностранных (иностранные лица или компании,
инвестирующие на территории России) и институциональных (компании,
вкладывающие деньги других инвесторов). Существует еще несколько
параметров, по которым можно классифицировать инвесторов.\n

<b>По уровню квалификации могут быть:</b>\n

<b>1. Квалифицированные инвесторы.</b> Проводят операции с более
широким перечнем инструментов, например с еврооблигациями или акциями
зарубежных компаний, которые не торгуются на российской бирже. Статус
квалифицированного инвестора получают при соблюдении одного из
условий: \n
У инвестора есть активы на сумму свыше 6 млн рублей (учитываются
накопительные счета, вклады, металлические счета, ценные бумаги). \n
Опыт работы в организации, которая совершала сделки с ценными бумагами
/ финансовыми инструментами (не менее двух лет, если организация
признана квалифицированным инвестором, и не менее трех лет, если нет). \n
Совершать минимум одну сделку в месяц, десять раз в квартал и на сумму не
менее 6 млн рублей в течение последних четырех кварталов. \n
Иметь образование в сфере профессиональной деятельности на финансовом
рынке или получить один из профессиональных сертификатов (например,
специалиста финансового рынка, CFA). \n
<b>2. Неквалифицированные инвесторы.</b> У них меньше опыта и
меньше сумма активов. Могут вкладываться в ограниченный список активов,
например, в акции российских компаний, государственные облигации или
акции зарубежных компаний, которым разрешено торговать на российский
бирже. \n
Эта классификация введена для того, чтобы оградить людей, которые имеют
малый опыт, от возможности работать с инструментами, несущими
повышенные риски. Она пересекается с другой — по объему вложений. Есть
малые, средние и крупные инвесторы. И, как мы описали выше, владение
ценными бумагами или деньгами на брокерском счете на сумму не менее 6
млн рублей открывает доступ к статусу квалифицированного инвестора. \n
<b>По способу управления деньгами инвесторы могут:</b>\n
действовать самостоятельно; \n
передавать средства в доверительное управление управляющей компании. \n
Также можно использовать оба инструмента: и самому покупать акции, и
пользоваться услугами управляющего. \n
По склонности к риску выделяют:>\n
    консервативных инвесторов (осторожны и не готовы к высоким рискам);
    умеренных инвесторов (готовы к рискам при возможности получения более
    высокого дохода); \n
    агрессивных инвесторов (азарты и готовы рискнуть ради высокой
    доходности). \n
    <b>Виды инвестирования и их характеристики</b>\n
    Инвестиции тоже классифицируются по нескольким параметрам. Одни из
    самых основных — по объекту вложений и по цели. \n
<b>В зависимости от объекта вложения инвестиции могут быть:</b>\n
<b>материальные или реальные</b> — вложения в материальные объекты
    (недвижимость, транспорт, оборудование) и запасы; \n
<b>финансовые</b> — вложения в ценные бумаги, банковские депозиты,
    участие в капитале организаций; \n
<b>нематериальные или нефинансовые</b> — вложения в
    нематериальные активы (патенты, авторские права, товарные знаки, бренды).
    \n
<b>По цели вложения инвестиции делятся на те, которые помогают:
</b>\n
    сохранить сбережения (получение минимального дохода при низких рисках);
    \n
    приумножить сбережения. \n
<b>Также инвестиции могут быть: </b>\n
<b>долгосрочными</b> — вложения на несколько лет (от одного года) с
    целью, например, в будущем приобрести квартиру; \n
<b>среднесрочными</b> (от полугода до одного года); \n
<b>краткосрочными</b> (до полугода) — заработок в моменте. \n
<b>Куда можно инвестировать</b>\n
<b>Существует несколько видов финансовых вложений —
инструментов, способных приносить доход в будущем: </b>\n
    вклады; \n
    недвижимость; \n
    драгоценные металлы; \n
    валюта; \n
    ценные бумаги; \n
    ПИФы. \n
    Они имеют разную степень риска, самая высокая — у инвестиций в ценные
    бумаги. Но и доходность в этом случае больше. Рассмотрим каждый из
    вариантов. \n
<b>Банковский вклад</b>\n
    Вкладчик отдает свои деньги в банк на определенный срок. Банк
    распоряжается средствами и за это выплачивает проценты. При этом деньги
    застрахованы: если с кредитной организацией что-то случится, государство
    вернет вкладчику до 1,4 млн рублей. Риски небольшие, но при этом ставки по
    вкладам более чувствительны к изменениям ключевой ставки и снижаются
    вслед за ней. \n
<b>Валюта</b>\n
    Можно вкладывать средства в покупку валюту (например, доллара или евро)
    и выигрывать в случае, если рубль по отношению к ней слабеет\n
<b>Драгоценные металлы</b>\n
    Совершение операций возможно с золотом, серебром, платиной и палладием.
    Прибыль складывается из роста курсовой стоимости драгоценных металлов.
    Есть также обезличенный металлический счет — на нем отражается
    принадлежащий клиенту драгоценный металл в граммах, но без сведений о
    номере слитков, пробе, производителе. То есть вкладчик может покупать и
    продавать металл, но не получать слитки на руки. По такому счету можно
    получать прибыль из роста курсовой стоимости, а также проценты. \n
<b>Недвижимость</b>\n
    Средства можно вложить и в покупку недвижимости. В дальнейшем можно,
    например, получать пассивный доход (сдавать помещение в аренду) или
    выгодно перепродать. Также это вложение зачастую помогает спасти деньги
    от инфляции. \n
<b>Акции и облигации</b>\n
    Все это — инвестиционные ценные бумаги, но с разным механизмом
    действия. Покупая акции, инвестор приобретает долю в компании и получает
    право на часть ее прибыли (дивиденды). Также акции можно выгодно
    продать, дождавшись роста их стоимости. \n
<b>Облигации</b> — это, по сути, долговая расписка. Инвестор, покупая
    облигацию, дает деньги в долг компании или государству, получая проценты.
    \n
<b>Акции</b> могут быть выгоднее облигаций в долгосрочной перспективе.
    При этом облигации — менее рискованный инструмент для вложений. \n
<b>ПИФы</b>\n
    Паевые инвестиционные фонды — это форма коллективных инвестиций, при
    которых инвесторы являются собственниками долей в имуществе фонда.
    ПИФ — это вид доверительного управления средствами граждан, при
    котором управляющая компания покупает ценные бумаги на их средства. \n
<b>С какой суммы можно начать инвестирование</b>\n
    Сегодня инвестиции можно начинать с любой суммы. На бирже есть акции,
    стоимость которых исчисляется несколькими копейками. При этом
    существует понятие «лот» — это то количество ценных бумаг, которые
    можно купить или продать за одну операцию. Лот кратен десяти. Он может
    состоять из 1, 10, 100, 1 000 или даже 10 000 акций. \n
    — Первоначальный объем инвестиций каждый определяет для себя
    самостоятельно. Но есть несколько правил, которых стоит придерживаться.
    Стоит учитывать, что это не должны быть последние ваши средства. К
    инвестициям нужно переходить, создав подушку безопасности, которая
    позволит пережить какое-то время в случае потери основного источника
    дохода, — говорит Богдан Зварич. — При этом лучше, если потеря
    первоначальной суммы инвестиций будет чувствительна для инвестора:
    тогда отношения к вложению денежных средств будет более ответственным.
    Одним из методов инвестиций при создании долгосрочного портфеля может
    быть ежемесячное вложение определенной доли от зарплаты, которая
    комфортна для инвестора и не оказывает сильного влияния на его
    потребительские возможности. \n
<b>Доходность и риски инвестиций</b>\n
    Инвестиции имеют два параметра — риск и прибыль. Чем выше риск
    инвестиций, тем, как правило, выше их доходность. Так, вклады, в отличие
    от акций, считаются способом инвестирования с низким риском, но и доход
    они приносят небольшой. Ценные бумаги могут показать хороший рост, но
    чаще всего — в долгосрочной перспективе. Кроме того, риски по ним выше.
    \n
    Инвестору следует понять, к какому типу по степени риска он себя относит:
    агрессивный, умеренный или консервативный. Исходя из этого —
    формировать портфель, определять модель поведения на рынке и
    собственный уровень доходности и риска. \n
    Для снижения риска можно прибегнуть к диверсификации — включать в
    портфель разные классы финансовых инструментов, например акции и
    облигации, а также различные финансовые инструменты одного вида —
    акции нескольких компаний. \n
<b>Как начать инвестировать</b>\n
    1. Поймите, зачем вам нужны инвестиции. Определите свою цель — купить
    новую квартиру, получать ежемесячный доход, накопить на отпуск, сберечь
    свой капитал от инфляции. От этого будет зависеть ваша стратегия на рынке.
    \n
    2. Изучите, как работает рынок, разберитесь в инструментах. \n
    3. Определите, как сильно вы готовы рисковать. \n
    4. Подумайте, на какой срок вы готовы вложить деньги. \n
    5. Сформируйте стартовый капитал, определите, сколько вы готовы
    направить в инвестиции. \n
    6. Выберите брокера. \n
    Решите, через какую компанию вы будете покупать ценные бумаги. Изучите
    тарифы, размер активов, рейтинги, почитайте отзывы клиентов, а также
    посмотрите, сколько приветственных бонусов вам могут дать. \n
    7. Составьте стратегию. \n
    Определите, во что вы будете вкладываться: ценные бумаги, вклады,
    недвижимость, драгметаллы, валюта. Если выберете ценные бумаги, решите,
    из чего будет состоять ваш портфель, сколько в нем будет акций и
    облигаций, каких компаний. Стратегия зависит от того, как сильно вы готовы
    рисковать. \n
    8. Начинайте инвестировать. \n
    </string>
    <string name="theory_2"><b>Ценные бумаги</b>\n
Ценные бумаги — это официальные документы, которые заверяют
имущественное право инвестора обладать благами или их денежным
эквивалентом. \n
<b>Признаки ценных бумаг:</b>\n
Документальность. Ценная бумага — это документ с
установленными государством реквизитами. \n
Обращаемость на рынке. Их можно продавать и покупать.
Серийность. Ценные бумаги выпускают сериями. \n
Доступность для гражданского оборота. Ценные бумаги можно
обменивать, дарить, оставлять в наследство и т. д. \n
Ликвидность. Инвестор может обменять ценные бумаги на
деньги. \n
Признание и регулируемость государством. Государство должно
признавать, что конкретный документ — это ценная бумага. \n
Обязательность исполнения. Тот, кто выпустил бумаги, должен
исполнить все обязательства по ним. \n
Риск. Инвестор покупает ценные бумаги, чтобы получить
прибыль, но он рискует потерять всё в любой момент. \n
По статье 143 ГК РФ существует несколько видов ценных бумаг.
К ценным бумагам относятся: государственная облигация, облигация,
вексель, чек, депозитный и сберегательный сертификаты, банковская
сберегательная книжка на предъявителя, коносамент, акция,
приватизационные ценные бумаги и другие документы, которые законами о
ценных бумагах или в установленном ими порядке отнесены к числу ценных
бумаг. \n
<b>Акции</b> — именные ценные бумаги, на предъявителя и других типов,
выпускаются акционерными обществами. Обеспечивают право выплаты
дивидендов, участия в административном управлении работы компании,
получении определённой доли имущества, если акционерное общество
ликвидируется. Бывают обыкновенными или привилегированными. \n
<b>Облигации</b> подтверждают обязательство возврата вложенной суммы
через определённый срок с процентными выплатами или без и являются
долговым обязательством. Облигации делятся на срочные и бессрочные.
Если срок не установлен — это бессрочная облигация. Если по облигации не
выплачивают проценты, то их размещают дешевле номинальной стоимости.
Доход в этом случае образуется при погашении по номиналу. \n

Если облигация выпускается государством, называется <b>государственной
(облигацией федерального займа).</b> Также облигации подразделяются
на субфедеральные (выпускаются субъектами РФ, например, Москвой и
Санкт-Петербургом), муниципальные облигации, выпущенные органами
местного самоуправления, банковские, корпоративные и т. д. \n
<b>Вексель</b> — неэмиссионная ценная бумага, подтверждает денежные
долговые обязательства. Они удостоверяют обязанность выплатить
указанную сумму в установленные сроки. Экономический смысл облигации
и векселя сходен. Отличие векселя от облигации заключается в том, что
первый может быть нестандартным, его проще выписать — вексель содержит
обещание уплаты суммы, срок, место выплаты, наименование получателя,
подпись и дату. Облигации считаются более надёжными ценными бумагами,
чем векселя того же эмитента. \n
<b>Банковские сертификаты</b> подтверждают внесение денег в банк с
условием обязательного возврата вложенной суммы и процентов через
определённый срок. По экономическому смыслу похожи на банковский
сберегательный вклад в тот же банк, но в отличие от денежных вкладов
сертификат нельзя пополнить, пролонгировать или погасить частично.
Процентные риски одинаковы. \n

<b>Чеки</b> — разновидность банковских ордерных ценных бумаг,
являются поручением банку выплатить указанную в них сумму. Выдать чек
может физическое или юридическое лицо, имеющее открытый банковский
счёт и право распоряжаться денежными средствами. Держателю чека при
предъявлении выплачивается или перечисляется определённая сумма. \n
Ценные бумаги продают и покупают на фондовом рынке.
Фондовый рынок или рынок ценных бумаг — это одна из частей
финансового рынка, система отношений между владельцами капитала и
субъектами, которые хотят его использовать. Инструменты таких отношений
— ценные бумаги. \n
Эмитент — организация, которая выпустила ценные бумаги для продажи.
Брокеры — это финансовые посредники на фондовом рынке, которые
помогают эмитентам найти инвестиции, а инвесторам — перспективные
объекты для вложения. \n
Торговать на фондовом рынке помогает <b>инвестиционная
стратегия.</b>\n
Инвестиционная стратегия — план, по которому инвестор покупает и
продает ценные бумаги. Он включает в себя цель инвестиций, их временной
промежуток, выбор инструментов и правила их покупки или продажи\n
Это подробный план действий, который помогает: \n
не совершать импульсивных действий и необдуманных сделок; \n
понимать, как действовать, когда рынки падают или растут; \n
выбирать, какие ценные бумаги купить, а какие — продать; \n
спрогнозировать примерную доходность на основе истории котировок; \n
осознанно принимать собственные решения, а не копировать сделки других
инвесторов или рекомендации сомнительных телеграм-каналов. \n
Инвестиционная стратегия у каждого инвестора своя, но базово они делятся
на несколько видов. \n
По сроку инвестиций: долгосрочные, среднесрочные и краткосрочные. На
фондовом рынке нельзя точно сказать, какой период считается
долгосрочным, а какой — среднесрочным. Долгосрочными считаются
стратегии, в которых нет четкого окончания по времени инвестирования или
горизонт инвестирования далекий — больше 7–10 лет.
инвестирования или горизонт инвестирования далекий — больше 7–10 лет.
\n
Обычно чем дольше инвестор планирует держать ценные бумаги и чем
консервативнее его цель, тем меньше он совершает сделок. Поэтому
долгосрочные стратегии подходят инвесторам, которые не хотят постоянно
следить за ситуацией на рынке. \n
Среднесрочные стратегии подразумевают ограничение по времени.
Например, портфель из облигаций сроком пять лет. Также инвесторы с этой
стратегией часто выбирают акции компаний, которые последние несколько
лет стабильно платят высокие дивиденды, а продают их тогда, когда размер
дивидендов начинает снижаться. \n
Краткосрочные стратегии похожи на активные спекуляции. Например,
покупка акций на IPO с целью продать их в дни или месяцы после начала
торгов. \n
По активности: активные и пассивные. Активная стратегия подразумевает
постоянное внимание к тому, что происходит на рынке. Например, в
краткосрочных стратегиях это может быть реагирование на новости, а в
долгосрочных — изучение отчетов компаний и частая ребалансировка
портфеля: покупка новых ценных бумаг и продажа тех, у которых низкий
потенциал. Пассивная стратегия не требует активного участия инвестора и
подразумевает выдержку и маленькое количество сделок. Например,
долгосрочная стратегия «купи и держи». \n
По степени риска: высокорискованные(агрессивные), умеренные,
низкорисковые(консервативные). Чем выше риск, тем выше доход, но и
потери могут быть существенными. \n
В высокорискованных (агрессивных) стратегиях используют инструменты с
потенциально высокой доходностью. Например, акции второго и третьего
эшелона, которые могут либо высоко взлететь, либо прогореть, или
высокодоходные и при этом высокорисковые облигации. \n
При низкорисковой (консервативной) стратегии инвесторы выбирают самые
надежные инструменты на фондовом рынке: государственные облигации или
долговые бумаги системообразующих компаний или вклады в банке.
Действующий лимит страхового возмещения в обычных случаях составляет
1,4 млн рублей. В эту сумму входят все причитающиеся проценты по вкладу,
начисленные на дату наступления страхового случая. \n
Если вкладчик имеет несколько вкладов в одном банке, возмещение
выплачивается по каждому из вкладов пропорционально их размерам, но не
более 1,4 млн рублей в сумме. \n
Самый распространенный вариант — инвестиции с умеренным риском. Он
достигается за счет диверсификации, то есть разнообразия инструментов и
отраслей. Например, одна часть портфеля — облигации, другая —
ликвидные акции, третья — акции второго эшелона из разных отраслей,
четвертая — валюта\n

</string>
    <string name="theory_3"><b>Личные финансы</b>\n
Если вы хотите грамотно управлять личными финансами, нужно
соблюдать несколько правил и иметь чёткий план по достижению
финансовых целей. Кроме того, это поможет лучше переживать
кризисные времена и не влезать в долги, когда вам срочно понадобятся
средства. Классический пример плохого обращения с деньгами – жизнь
от зарплаты до зарплаты, когда в конце месяца их не хватает даже на
самое необходимое. \n
Финансы сопровождают человека всю жизнь. Уже с детства он начинает
формировать к ним своё отношение. Конечно, у ребёнка нет зарплаты,
как у взрослого, но зато есть расходы. Он пользуется карманными
деньгами, которые дают ему родители. \n
Если ребёнка учат правильному отношению к деньгам, ему проще
управлять ими во взрослой жизни: планировать траты, копить и
инвестировать, чтобы в старости, когда заработок может снизиться,
сохранить финансовое благополучие и независимость. \n
<b>Что такое личные финансы</b>\n
Это управление деньгами, при котором человек придерживается
принципов финансовой грамотности: ставит цели, составляет бюджет,
учитывая доходы и расходы, планирует покупки, формирует накопления
и вкладывает деньги, чтобы уберечь их от инфляции с помощью
банковских вкладов и инвестиционных инструментов, например, акций
или облигаций. Чтобы научиться правильно управлять личными
финансами, следуйте простым правилам. \n
<b>Анализ доходов за год</b>\n
Первым шагом оцените, как за прошедший год поменялся ваш бюджет.
Проанализируйте доходы и расходы, посчитайте финансовые
обязательства, кредиты или долги и сколько средств у вас есть сейчас. \n
Начните с ежемесячного дохода и оцените его стабильность. Зависит ли
он от сезона, удачных обстоятельств и других факторов. Влияют ли на
него разовые события – премии, подработки, продажа имущества.
Соберите как можно больше данных, чтобы вы могли объективно
оценить уровень заработка. \n
В оценке помогут банковские выписки по вашим счетам, где вы можете
проанализировать, как доходы менялись каждый месяц и что на них
влияло. \n
<b>Анализ расходов за год</b>\n
Затем переходите к анализу трат. Во многих банковских приложениях
они автоматически сортируются по основным категориям. Поэтому сразу
можно увидеть, сколько уходит на ЖКХ, продукты, выплату по кредиту,
развлечения и т.д. Правда, если вы часто расплачиваетесь наличными,
то вам нужно самому вносить траты в обычную эксель таблицу или
пользоваться специальными приложениями для личных финансов. \n
Постарайтесь учесть всё. Итоги такого анализа могут стать
неожиданными. Вас удивят суммы, которые вы тратите на некоторые
вещи. Так, регулярные поездки на такси или стабильный онлайн-шопинг
за год могут составить солидную цифру. Неприятным сюрпризом бывают
крупные импульсивные покупки, например, гаджеты или спортинвентарь,
которыми вы быстро перестали пользоваться. \n
<b>Учёт личных финансов</b>\n
Оценка истории бюджета – важный пункт. С его помощью можно
увидеть, что даже при растущей зарплате откладывать больше вы не
стали, а наоборот, увеличили траты. Когда вы проанализируете
заработок и расходы, то увидите, на чём бы вы могли экономить. Это
позволит копить и обходиться без лишних покупок. \n
Продолжайте учитывать любое движение денежных средств. Выбирайте
удобный для вас способ. Это можно делать даже в бумажном блокноте.
Привычка к ежедневному учёту даёт полный контроль над финансами. \n
Цель учёта – не просто контролировать и вести бюджет, а регулировать
его. Не ставьте жёстких рамок. Задача – не ущемлять себя во всём, а
найти баланс между расходами и доходами. Благодаря учёту вы увидите
лишние траты, а значит сможете избегать их. \n
<b>Прогноз бюджета</b>\n
Планируйте отношения с финансами по следующим принципам. Сначала
спрогнозируйте доход, чтобы понять, какой суммой вы можете
пользоваться. Если он стабильный, учитывайте факторы, которые прямо
или косвенно на него влияют: индексация зарплат, пенсий, пособия,
изменения в законах. Если доход нестабилен, оцените его возможные
колебания в ближайшее будущее, учитывая предыдущий опыт. \n
После этого спрогнозируйте траты, начиная от платы за связь и
заканчивая возможными крупными покупками. При этом есть расходы,
которые нужно оплачивать ежемесячно, и они являются обязательными:
еда, оплата за жильё, проезд на транспорте. Посчитать их несложно.
Важно понимать возможные изменения, например, рост цен. Поэтому
старайтесь делать поправку на инфляцию. \n
<b>Оценка долгов</b>\n
Займы, кредиты или долги могут забирать большую часть доходов.
Оцените их состояние. Возможно, какие-то из них получится погасить
досрочно или рефинансировать. Сначала разберитесь с токсичными
обязательствами, где вы платите наибольший процент. Обычно это
кредиты, взятые в микрофинансовых организациях. Здесь вам
пригодится анализ финансов, так как теперь вы знаете, сколько денег
можно направить на оплату займов, если отказаться от лишних трат. \n
<b>Составление финансового плана</b>\n
Теперь вы накапливаете информацию и знаете всё о своих деньгах.
Переходите к постановке целей. Их можно разделить на три типа: \n
Краткосрочные (до 1 года). Они направлены на решение текущих
финансовых задач, например, поездка в отпуск. \n
Среднесрочные (от 1 до 10 лет). Связаны с крупными покупками:
машина, квартира, строительство дачи. \n
Долгосрочные (от 10 лет). Направлены на создание накоплений,
которые обеспечат финансовую независимость от государства и
поддержки детей в старости. \n
<b>Финансовая цель должна быть сформулирована конкретно. Тогда
она сразу станет вашим финансовым планом.</b>\n
Неправильно – «Я хочу купить машину». \n
Правильно – «Я хочу купить машину такой-то марки через три года,
которая стоит сегодня 800 тысяч, но со временем, вероятно, будет
стоить дороже из-за инфляции. Для этого я буду откладывать
каждый месяц 25-30 тысяч рублей, чтобы в год мои накопления
составляли 300-360 тысяч, а в результате 1 млн рублей». \n
<b>Создание «подушки безопасности»</b>\n
В жизни бывает множество форс-мажорных ситуаций, из-за которых
доходы могут резко сократиться или вообще исчезнуть. Например,
длительная болезнь, потеря работы или смена сферы деятельности.
При этом расходы никуда не уйдут. Всё так же придётся оплачивать
коммунальные услуги, покупать продукты и одежду. \n
В таких ситуациях пригодится «подушка безопасности». Её размера
должно хватать на 3-6 месяцев привычного уровня жизни, даже если в
этот период у вас не будет никаких доходов. \n
Самый классический способ накопления «подушки» – ежемесячно
откладывать по 10-15% с любого поступления денег. Если вы будете
регулярно следовать этому правилу, то быстро накопите нужную сумму.
Главное – не брать деньги из этого фонда на повседневные статьи
расходов и импульсивные покупки. Ещё эти деньги не стоит
инвестировать, так как к ним всегда должен быть быстрый доступ. \n
<b>Выбор активов для инвестиций</b>\n
Когда у вас сформирован резервный фонд, продолжайте копить. Это
будет тем самым излишком, который нужно инвестировать. Если хранить
его дома и никуда не вкладывать, то он ежегодно будет уменьшаться на
процент инфляции. \n
Для любого инвестора есть три вещи, наиболее важные при вложении
денег: доходность, надёжность, ликвидность. Чем выше потенциальная
доходность актива, тем выше риск, то есть меньше надёжность, и
наоборот. Ликвидность указывает на способность быстро продать или
купить актив. Если она низкая, то на актив мало спроса. \n
Когда вы копите деньги на отпуск, вам нужна надёжность и ликвидность –
быстрая возможность превратить актив в деньги. Для подушки
безопасности больше необходима надёжность. А вот для долгосрочных
накоплений – доходность. Как правило, это капитал, который вы копите
на старость. \n
<b>Какими могут быть инвестиционные инструменты:</b>\n
Банковский депозит – надёжность, высокая ликвидность, низкая
доходность. \n
Облигации – надёжность, маленькая доходность, но при этом
выше, чем у вкладов. \n
Акции – один из самых высокодоходных финансовых инструментов,
но с высокими рисками. Если опыта недостаточно, то выбрать
акции той или иной компании будет сложно. Ликвидность каждой
компании отличается. Например, у Газпрома она высокая, а у
Нижнекамскнефтехима – низкая. \n
ПИФы – паевой инвестиционный фонд. Это набор активов,
которыми управляют специалисты. Покупая пай такого фонда, вы
становитесь его вкладчиком. Вариант подходит тем, кто не хочет
самостоятельно отбирать акции и облигации. ПИФы имеют разный
уровень риска, который зависит от набора активов фонда. \n
Доверительное управление. Подходит людям с крупным
капиталом. Здесь нанимается инвестиционный менеджер, который
управляет средствами клиента и собирает для него
инвестиционный портфель. Услуги такого человека стоят дорого,
поэтому многим людям управление активами не доступно. \n
<b>Кратко</b>\n
Ведите учёт. Ни одна трата не должна остаться без внимания. Так
вы увидите всю картину своего бюджета и поймёте, как
оптимизировать ведение личных финансов. \n
Старайтесь прогнозировать заработок и траты. Это поможет
правильно оценить возможности и подготовиться к крупным
покупкам. \n
Ставьте цели. Когда у вас есть цель, вы сможете составить
финансовый план по её достижению, а копить станет проще, зная
по какому графику это нужно делать. \n
Копите на «чёрный день». Это поможет не занимать деньги, если
возникли проблемы с работой или здоровьем. \n
Инвестируйте. Любой капитал, если хранить его под подушкой,
рано или поздно съест инфляция, поэтому вкладывайте средства,
учитывая задачи, сроки и риски. \n</string>
    <string name="theory_4"><b>Кредит</b> (от лат. creditum - заем) представляет собой особый вид
экономических (финансовых) отношений между двумя сторонами -
кредитором и заемщиком. Кредитор, располагая некоторым имуществом,
предоставляет его во временное пользование заемщику. Последний
обязуется вернуть полученное имущество по истечении оговоренного
срока в полном объеме. Дополнительно, если это предусмотрено
договором, заемщик выплачивает кредитору вознаграждение - плату за
пользование его имуществом.\n
Несмотря на то, что такое понятие кредита может использоваться
практически везде, прижился термин только в денежных отношениях.
Здесь кредитом называют выдачу заемщику кредитором некоторой
суммы средств на определенный срок. Сам процесс называют
кредитованием.\n
Сторонами кредитных отношений могут выступать:\n
в качестве кредитора - финансовые организации (банки);\n
в качестве заемщика - физические и юридические лица.\n
<b>На заметку!</b> В российской финансовой системе можно получить
заемные средства не только в банках. Подобные услуги предлагают
также микрофинансовые организации, кредитные потребительские
кооперативы, частные лица. Однако с юридической точки зрения они
выдают не кредиты, а займы. Сути отношений это не меняет, однако
есть различия в формах договоров, требованиях к сторонам, их правах и
обязанностях.\n
<b>Принципы кредитования</b>\n
Кредит, особенно банковский, должен соответствовать основным
принципам кредитования. Эти основные положения отображают
сущность взаимоотношений сторон и основные юридические
требования, регламентирующие их взаимодействие.
К основным принципам кредита относят следующие. \n
<b>Возвратность</b>\n
Это означает, что полученные заемные средства должны быть
возвращены кредитору в полном объеме.
<b>Срочность</b>\n
Понятие срочности означает, что возврат кредита должен быть
произведен не позже определенного времени (этот процесс называют
погашением). Договором устанавливается максимальный срок
пользования заемными средствами.\n
При этом принцип не ограничивает заемщика в частичном или полном
досрочном возврате полученной суммы. Кроме того, погашение может
осуществляться не единовременно, а частями, но таким образом, чтобы
обеспечить полную выплату не позже указанного в договоре срока.\n
<b>Платность</b>\n
Заемщик в соответствии с этим принципом выплачивает кредитору
вознаграждение за пользование кредитными деньгами. Обычно плата
рассчитывается как процент от суммы кредита за определенный срок
пользования кредитными деньгами. При этом проценты начисляются
только за реальный срок пользования и только за действительно
находящуюся в распоряжении заемщика сумму (это позволяет учесть
возврат частями и досрочное погашение).\n
В банковской практике процент вознаграждения называют ставкой по
кредиту (кредитной ставкой, процентной ставкой), приводится она в
процентах годовых. Однако, чтобы реализовать права заемщика по
обслуживанию (возврату) долга, начисление ведут ежедневно.\n
<b>На заметку!</b> Кредит может быть беспроцентным, как, например,
рассрочка или исламский кредит. Однако вознаграждение кредитор
получает и в этом случае. Чаще всего его размер закладывается
непосредственно в сумму заемных средств, которые выдаются
клиенту.\n
<b>Обеспеченность</b>\n
Этот принцип диктует, что кредит должен быть обеспечен со стороны
заемщика. Фактически это значит, что заемщик, не имеющий
возможности погасить кредит, может исполнить взятые на себя
обязательства, передав кредитору обеспечение.\n
Обеспечением может считаться залог имеющегося или приобретаемого
за кредитные средства имущества. Другой вариант - гарантии или
поручительство третьих лиц. Они дают право кредитору в случае, если
заемщик не возвращает долг, обратиться к гарантам и (или) поручителям
с требованием провести погашение вместо должника.\n
В настоящее время правовая система позволяет в некоторых случаях не
придерживаться этого принципа. Кредит без обеспечения
(необеспеченный) предполагает, что при нарушении заемщиком
обязательств кредитор может получить свои средства:\n
уступив права требования третьим лицам (например,
коллекторскому агентству);\n
в судебном порядке, в том числе с инициализацией процедуры
банкротства.\n
В последнем случае деньги кредитору поступают после реализации по
решению суда имущества должника.\n
<b>Целевой характер</b>\n
Этот принцип означает, что кредит выдается на конкретные цели. Они
указываются в договоре кредитования. Использование средств по
назначению может контролироваться представителями кредитора.
Другой вариант - перечисление заемных средств не заемщику, а
напрямую продавцу или провайдеру услуг. Трата кредитных денег на
другие цели может служить основанием для расторжения договора
с требованием досрочного погашения кредита в полном объеме.
Сегодня не редкость нецелевые кредиты, которые заемщик может
использовать по собственному усмотрению. Выдавая их, банк
отказывается от контроля расходования средств, но выдвигает более
жесткие условия, например, увеличивает процентную ставку.\n
<b>Индивидуальный подход</b>\n
Принцип, который означает, что к каждому заемщику при определении
условий кредитования нужно подходить индивидуально. Требуется
принимать во внимание:\n
финансовое состояние клиента;\n
его кредитную историю;\n
историю взаимоотношений с банком;\n
принадлежность к определенным социальным группам, имеющим
право на получение различных льгот и господдержки.\n
Это позволит, во-первых, отобрать максимально надежных заемщиков,
во-вторых, предложить каждому клиенту оптимальный вариант
кредитования.\n
К сведению! Как правило, именно применение каждого принципа
позволяет разделить кредиты на несколько видов.\n
Так, банки предлагают частным заемщикам следующие виды кредитов:\n
обеспеченные и необеспеченные;\n
целевые и нецелевые;\n
ипотечные, автокредиты, потребительские, социальные (по
назначению, то есть цели кредитования);\n
кратко-, средне- и долгосрочные.\n
</string>
    <string name="theory_5"><b>Что такое страхование</b>\n
<b>Страхова́ние</b> — отношения между страхователем и страховщиком,
по защите имущественных интересов физических и юридических
лиц (страхователей) при наступлении определённых событий (страховых
случаев) за счёт денежных фондов (страховых фондов), формируемых из
уплачиваемых ими страховых взносов (страховой премии).\n
<b>Страхо́вщик</b>— юридическое лицо, имеющее лицензию на
осуществление страховой деятельности, выданную органом страхового
надзора и принимающее на себя по договору страхования за определённое
вознаграждение (страховая премия) обязательство
возместить страхователю или другому лицу, в пользу которого заключено
страхование (выгодоприобретателю), убытки, возникшие в результате
наступления страховых случаев, обусловленных в договоре.\n
<b>Страхователь (или полисодержатель)</b> — это юридическое
лицо или дееспособное физическое лицо, заключившее
со страховщиком договор страхования либо являющееся
страхователем в силу закона.\n
<b>Виды страхования</b> — это направления, в которых осуществляют
деятельность страховые компании на страховом рынке.\n
Все виды страхования делятся по объектам страхования.\n
В соответствии с Законом Российской Федерации «Об организации
страхового дела в Российской Федерации» выделяют основные виды
страхования:\n
— личное страхование;\n
— имущественное страхование;\n
— страхование предпринимательских рисков;\n
— страхование ответственности.\n
<b>Что такое личное страхование?</b>\n
В личном страховании объектом страхования являются жизнь, здоровье,
трудоспособность и пенсионное обеспечение страхователя или
застрахованного лица.\n
В соответствии с Условиями лицензирования страховой деятельности на
территории Российской Федерации к личному страхованию относятся:\n
Страхование жизни — это гарантия выплаты застрахованному лицу при
наступлении страхового случая или достижении определенного возраста,
определенной договором страхования, денежной суммы.\n
Кроме того, полис страхования жизни является хорошим инвестиционным
инструментом, позволяющим приумножить свои накопления, или
страховщик инвестирует Ваши денежные средства в фондовый рынок и
определенный договором процент от прибыли перечисляет на Ваш счет.\n
<b>Медицинское страхование</b> гарантирует получение медицинской
помощи как за счет средств добровольного накопления ДМС, так и за счет
средств государства — ОМС.\n
Медицинское страхование в Российской Федерации представлено двумя
видами обязательное медицинское страхование и добровольное медицинское
страхование.\n
Обязательное медицинское страхование (ОМС) представляет собой
разновидность социального страхования, производимого в обязательном
порядке, призванного обеспечить граждан при наступлении страхового
случая минимумом бесплатной медицинской помощи, оказываемой за счет
средств бюджета и внебюджетных фондов, согласно утвержденной
программы обязательного медицинского страхования и в пределах,
установленных федеральным законодательством.\n
Целью добровольного медицинского страхования (ДМС) является
обеспечение граждан дополнительными медицинскими услугами, не
входящими в перечень обязательных медицинских услуг, гарантированных
государством по полису обязательного медицинского страхования.\n
<b>Страхование детей</b> заключается в том, чтобы компенсировать
расходы на восстановление здоровья ребенка после перенесенного
заболевания, несчастного случая или наступления инвалидности.
Страхователями могут быть родители, близкие родственники, опекуны или
попечители. Строгих ограничений по сроку страхования и возрасту
застрахованного нет.\n
<b>Пенсионное страхование</b> подразделяется на обязательное и
добровольное.\n
Обязательное пенсионное страхование осуществляется государством,
выплаты производятся за счет средств федерального бюджета. Обязательное
пенсионное страхование граждан осуществляется на случаи выхода на
пенсию: по старости, при выработке трудового стажа и по инвалидности.\n
Добровольное пенсионное страхование осуществляется негосударственными
пенсионными фондами (НПФ) или страховыми компаниями.\n
Страхование производится за счет средств граждан или отчислений с
заработной платы, которые производит работодатель. Обычно оно идет как
дополнение к обязательному пенсионному страхованию.\n
<b>Страхование пассажиров</b> носит обязательный характер и
осуществляется на автомобильных, воздушных и водных видах транспорта.
Его целью является покрытие расходов на лечение или денежная выплата в
случае потери работоспособности или смерти застрахованного.\n
Размер страховой выплаты варьируется в зависимости от вида транспорта.
Страховой сбор в основе уже включен в стоимость билета. К примеру,
страхование пассажиров при осуществлении перелета на самолетах и т.д.\n
<b>Страхование сотрудников</b> производится работодателем и
преследует целью застраховать жизнь и (или) здоровье сотрудника. В
основном носит обязательный характер (страхование сотрудников МВД,
МЧС, медицинских учреждений).\n
</string>
    <string name="edit_profile">Редактировать профиль</string>
</resources>